\section{はじめに}

ランサムウェア対策の多くは、エンドホスト上のプロセス、ファイルパス、
API 呼び出し、ファイル内容の差分、またはシグネチャを利用する。
これらは豊かな文脈を得られる反面、ホスト侵害、エージェント停止、
OS 差異、管理負荷の影響を受ける。これに対し、ストレージ装置は
ホストの意図を知らないが、永続データに対する read/write の時系列を
最後の防衛線として観測できる。SSD-Insider は SSD ファームウェア内で
ブロック I/O ヘッダに基づくランサムウェア検出と復旧を実証し
\cite{baek2018ssdinsider}、ストレージ内検出が現実的な研究対象であることを
示した。

本研究の焦点は、ストレージ装置内で動作可能な教師なし AutoEncoder (AE) による
異常検出である。教師なしを選ぶ第一の理由は、既知 ransomware family の分類ではなく、
未知の脅威、変種、またはラベルが十分に得られていない攻撃を、正常時系列からの
逸脱として扱いたいからである。ブロックストレージ装置はプロセス名やファイル内容を
知らないため、攻撃 family ごとの意味的特徴よりも、正常な 10 秒 I/O 統計列から
どれだけ外れたかを測るほうが、配置境界に合っている。

AE を候補にする第二の理由は、教師なし検出器の中でも実装が単純なためである。
AE は固定長 tensor を受け取り、同じ shape の tensor を返し、外側で
再構成誤差を計算すればよい。木構造、support vector、近傍探索、大きな
履歴バッファを装置内に持ち込まず、Dense、Conv1D、GRU など MNN が扱える
operator に落としやすい。従来のストレージレベル研究ではルール、決定木、
ランダムフォレスト、XGBoost などの教師あり分類器が有力であり、AE が
性能面で優位とは限らない。したがって本稿では、AE を既定解ではなく、
未知脅威対応、実装容易性、安価な統計、volume あたり 500 KB モデルメモリ制約の下で
検証されるべき仮説として扱う。

このメモリ制約は、単一モデルが小さいかどうかだけの問題ではない。ストレージ装置では
多数の volume、namespace、tenant を定義でき、volume ごとに正常性、しきい値、
score history、入力バッファを持つ設計になり得る。したがって、volume あたりは
軽量な anomaly detector でも、全 volume に常時適用すると総メモリと CPU 時間が
支配的になる。本研究では、モデル単体の重みだけでなく、volume 単位で複製される
normalization constant、sequence buffer、score history、operator workspace を含めて
測定対象にする。以下では NVMe namespace、論理 volume、tenant 境界をまとめて
volume と呼び、device-fit claim は単一 volume だけでなく volume 数 $V$ に対する
総コストで判定する。

現段階の論文としての貢献は、(i) ブロック装置から見たランサムウェア
異常の分類、(ii) 10 秒統計列の固定入力契約、(iii) AE と単純規則の
公平な比較プロトコル、(iv) entropy 依存、benign workload shift、
split leakage、MNN memory fit を同時に扱う証拠ゲートである。性能値、
SOTA、実装完了、MNN 適合、per-volume 500 KB 達成、aggregate device-fit 達成は、
本稿の主張ではない。

本稿が扱う研究課題は以下である。

\begin{enumerate}
  \item ブロックストレージから安価に得られる 10 秒統計を
        $N$ 個並べた時系列だけで、
        ランサムウェアによる I/O 時系列変化を検出できるか。
  \item 正常学習 AE の再構成誤差は、単純なしきい値、write 比率、
        エントロピー、平均 LBA/平均転送長の変化、古典的異常検出器を上回る情報を持つか。
  \item エントロピーまたは圧縮率信号がない場合にも検出性能が残るか。
  \item 攻撃ラベルを学習やしきい値調整に使わない教師なし AE が、family holdout
        条件で、既知ラベル依存の参照分類器とは異なる検出価値を持つか。
  \item MNN CPU 推論に変換したモデルが、MNN ランタイムを除く volume あたり
        500 KB のモデルメモリ内に収まり、多数 volume へ展開したときの
        aggregate memory/CPU budget を破らないか。
  \item ファイルシステム、ボリューム利用率、暗号化済みボリューム、
        バックアップやデータベース処理などの benign workload shift に対し、
        低 false positive を維持できるか。
\end{enumerate}

これらの問いは、肯定されることだけを期待して設定するものではない。
AE が write throughput や entropy の単純規則に負ける場合、または
MNN 変換後の score ordering、per-volume 500 KB fit、aggregate device-fit が崩れる場合、その結果も
本研究の結論として採用する。
