\section{提案する入力契約}

\subsection{記法}

本稿では、10 秒の集約幅を $\Delta=10$ s とし、$k$ を 10 秒フレームの
index とする。1 フレームの正規化済み特徴ベクトルを
$x_k \in \mathbb{R}^{D}$、$N$ 個の連続フレームからなるモデル入力を
$X_k \in \mathbb{R}^{N \times D}$ と書く。$D$ は実装上の固定幅であり、
本稿のモデル例では padding を含む $D=12$ を使う。特徴群の集合を $G$、
特徴群 $g$ に属する index 集合を $I_g$、AE の再構成出力を
$\hat{X}_k=f_{\theta}(X_k)$、anomaly score を $s(X_k)$、alert threshold を
$\gamma$ とする。training batch size は $B_{\mathrm{batch}}$ と書く。

\subsection{10 秒フレーム}

装置側 collector は、raw I/O を保持せず、10 秒ごとに固定長統計へ集約する。
初期契約を式 \eqref{eq:frame} に示す。

\begin{align}
  x_k = \operatorname{concat}(&n_k, b_k, \rho^w_k,
        \bar{a}_k, \bar{\ell}_k,
        \delta^a_k, \delta^\ell_k, c_k, p_{k,1:4}) ,
  \label{eq:frame}
\end{align}

式 \eqref{eq:frame} は、7 個の必須 scalar、1 個の optional telemetry slot、
4 個の padding slot からなる実装固定幅 $D=12$ の例である。
ここで、$n_k$ は総 I/O 数、$b_k$ は総バイト数、$\rho^w_k$ は write 比率、
$\bar{a}_k$ は平均正規化 LBA、$\bar{\ell}_k$ は平均転送長である。
空でない窓 $W_k$ では、$u^w_k$ を write I/O 数、$A$ を namespace size
または観測 LBA 範囲、I/O $e$ の LBA と転送長を $a_e,\ell_e$ として、
$\rho^w_k=u^w_k/n_k$、$\bar{a}_k=n_k^{-1}\sum_{e \in W_k}\frac{a_e}{A}$、
$\bar{\ell}_k=n_k^{-1}\sum_{e \in W_k}\ell_e$ と定義する。
$\delta^a_k$ と $\delta^\ell_k$ は、それぞれ平均 LBA と平均転送長の
前フレームからの絶対変化であり、raw event を保持せずに計算できる。
$c_k$ は optional な圧縮率または entropy 相当信号、$p_{k,1:4}$ は固定幅 alignment の
ための padding slot である。したがって、直接収集する scalar profile は P0 で
$D=5$、窓間差分を加える P1 で $D=7$、optional slot と padding を含む
実装固定幅は P2 で $D=12$ となる。$c_k$ が利用できない装置では
telemetry slot を zero-fill し、その loss/score weight を 0 にする。
read/write 別の平均 LBA や転送長は、
対象装置がその集約を明示的に出す場合だけ別 profile として扱い、ここでは
主契約に含めない。AE は単一フレーム $x_k$ ではなく、
式 \eqref{eq:sequence} のように
$N$ 個の連続フレームを束ねた時系列を入力する。

\begin{equation}
  X_k = (x_{k-N+1}, x_{k-N+2}, \ldots, x_k) \in \mathbb{R}^{N \times D}.
  \label{eq:sequence}
\end{equation}

したがって入力が表す時間幅は $N \times 10$ 秒である。最初の実装では
$N$ を実験パラメータとして $6,12,24$ で比較する。初期候補の $N=12$ は
2 分の文脈に対応する。

\begin{table}[tb]
  \centering
  \caption{初期フレームスキーマと feature profile}
  \label{tab:feature-schema}
  \begin{tabularx}{\linewidth}{lrlY}
    \toprule
    特徴群 & 次元 & profile & 備考 \\
    \midrule
    total I/O count & 1 & P0 & log scaling または robust scaling。 \\
    total bytes & 1 & P0 & intensity と anomaly の混同に注意。 \\
    write ratio & 1 & P0 & $n=0$ の窓は zero-fill とし、score では別扱いする。 \\
    mean LBA & 1 & P0 & namespace size で正規化した平均値。 \\
    mean length & 1 & P0 & 平均転送長を算出後に log1p または固定小数点 scaling。 \\
    frame-to-frame deltas & 2 & P1 & 平均 LBA と平均転送長の窓間絶対変化。 \\
    compression/entropy-like slot & 1 & P2 & 既存装置カウンタがない場合は zero-fill し、score から除外する。 \\
    padding/alignment & 4 & P2 & MNN 固定 shape 用。score から除外する。 \\
    \midrule
    total & 12 & P2 & 固定 shape の既定幅。 \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

ここでは histogram を主契約に入れない。10 秒窓の平均 LBA、平均転送長、
write ratio しか取れない装置で ``LBA 分布'' や ``length 分布'' を主張すると、
入力にない情報をモデルが見ていることになるためである。per-I/O bucket counter を
装置側で追加できる場合だけ、histogram は別 profile の拡張または ablation として
扱う。RanSAP の write entropy は P2 の optional slot に入れて upper-bound または
ablation として評価できるが、target device が安価なカウンタを持つことを
確認するまで、組み込み主張の必須特徴にしてはならない。
MNN 固定 shape の実装では $D=12$ を使い、利用できない optional slot は
zero-fill し、normalization、loss、score の feature group から除外する。

この入力契約の重要点は、研究用に raw event や高価な特徴を足さないことである。
公開 trace が per-I/O 情報を持つ場合も、最終主張に使う実験では同じ 10 秒統計へ
落としてから AE に入力する。

\subsection{正規化}

正規化パラメータは benign training split のみから推定する。平均 LBA は
namespace size または観測範囲で $[0,1]$ に正規化し、平均転送長、count、
byte は log1p 後に median と IQR、または訓練 split の percentile で scale する。
write ratio は device 上で浮動小数点除算を必須にせず、raw counter から固定小数点で
生成できる形にする。$n_k=0$ の窓では ratio、平均 LBA、平均転送長を zero-fill し、
それらの loss/score weight を当該窓だけ 0 にする。窓間差分は正規化済み scalar の
差分として計算し、欠損した先頭フレームは zero-fill と mask により score から除外する。
