\section{AutoEncoder 候補}

\subsection{再構成誤差による検出}

長さ $N$ の入力列 $X_k$ に対して、AE は
$\hat{X}_k=f_{\theta}(X_k)$ を返す。anomaly score は、特徴群 $g$ ごとの
重み付き再構成誤差として式 \eqref{eq:score} で定義する。

\begin{equation}
  s(X_k) = \sum_{g \in G} w_g
         \frac{1}{N |I_g|}
         \sum_{i=1}^{N}
         \sum_{j \in I_g}
         \ell \left(X_{k,i,j}, \hat{X}_{k,i,j}\right).
  \label{eq:score}
\end{equation}

初期実装ではすべての入力が scalar なので、loss は MSE または Huber loss に固定する。
histogram profile を将来追加する場合だけ、Jensen-Shannon divergence などの
分布用 loss を別 ablation として導入する。しきい値 $\gamma$ は
benign calibration split の上位分位点から決め、評価時には
false alarms per volume per day を主指標にする。

\subsection{候補アーキテクチャ}

初期の CNN-GRU 仮説では、CNN が I/O 情報の相関や局所特徴を抽出し、GRU が時系列文脈を
付与し、decoder は bottleneck 表現から入力列を再構成する。これは自然な候補であるが、
本稿で AE を選ぶ理由は、複雑な深層モデルを使いたいからではない。
教師なしにより未知脅威を正常時系列からの逸脱として扱えること、かつ
固定 shape の再構成問題として MNN に載せやすいことが主理由である。
volume あたり 500 KB の detector-data 制約、さらに多数 volume へ同じ検出器を展開する制約では、
小型候補との比較が必須である。
そこで本稿では、まず演算子の意味を固定し、その上で候補モデルを設計する。
以降で $X \in \mathbb{R}^{B_{\mathrm{batch}} \times N \times D}$ と書き、
$[1,N,D]$ は device 上で 1 volume 分を推論する固定 batch shape、
\texttt{None} は offline framework の batch 次元を表す。
表 \ref{tab:operator-roles} に、本稿内での operator の役割を示す。

\begin{table}[tb]
  \centering
  \caption{AE 候補における operator の意味}
  \label{tab:operator-roles}
  \begin{tabularx}{\linewidth}{lY Y}
    \toprule
    Operator & 本稿で担う意味 & 担わせない役割 \\
    \midrule
    Dense / TD(Dense) &
    scalar feature を線形結合で再表現する。幅を絞る Dense は frame-level denoising と明示的 bottleneck を担い、対応する Dense が bottleneck から再展開する。 &
    隣接 frame の順序や長期文脈そのものの抽出。 \\
    Conv1D($K=3$) &
    AE-4 で隣接 10 秒 frame 間の局所時間 pattern を複数チャネルへ展開・抽出する。 &
    情報圧縮や系列全体の要約。 \\
    Conv1D($K=1$) &
    AE-5 で全 frame に共有される pointwise channel mixer として、同一 frame 内の intensity、write ratio、address/length、delta など異種 scalar feature を混合する。 &
    隣接 frame を見る時間畳み込みや LBA/length bucket の仮定。 \\
    GRU &
    各 frame に時系列文脈を付与する。常に \texttt{return\_sequences=True} として sequence を保つ。 &
    最終 hidden state への系列圧縮。 \\
    Decoder / output head &
    bottleneck 表現から入力と同じ $[1,N,D]$ scalar sequence を再構成する。 &
    thresholding、alert 判定、score state の保持。 \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

この役割定義により、GRU や Conv1D に圧縮責任を曖昧に負わせない。
圧縮、denoising、または情報選択は幅を絞る Dense に置き、Conv1D は feature analysis、GRU は temporal
context、decoder は再構成に限定する。
特に AE-5 の Conv1D($K=1$) は実装上 sequence tensor に適用されるが、kernel 幅が 1 なので
隣接 frame は参照せず、各 10 秒 frame に同じ重みを適用する channel mixer として解釈する。

各候補は、複雑な model family を順に足すためではなく、どの仮説が必要かを切り分けるために置く。
表 \ref{tab:ae-eval-viewpoints} に、候補ごとの評価観点を固定する。

\begin{table}[tb]
  \centering
  \caption{AE 候補を比較する評価観点}
  \label{tab:ae-eval-viewpoints}
  \small
  \begin{tabularx}{\linewidth}{lY Y}
    \toprule
    ID & 検証する仮説 & 解釈上の注意 \\
    \midrule
    AE-0/1 &
    最小限の flattened Dense AE で再構成信号が出るか。frame index と feature index を固定位置の成分として一つの vector にし、Dense だけで情報選択する。 &
    時間と feature を意味的に同一視するわけではない。時間方向の重み共有、局所性、遷移構造という inductive bias を意図的に持たない control である。AE-1 は容量確認であり別仮説ではない。 \\
    AE-2 &
    標準的な Dense bottleneck を保ちながら、TD(Dense) で全 frame に同じ feature transform を共有すれば十分か。 &
    TD は単なる節約ではなく、各 frame を同じ基準で denoise/code 化する制約である。ただし sequence-level の順序構造は flatten 後の Dense に任せる。 \\
    AE-3 &
    Dense bottleneck は維持したまま、GRU による時間文脈が必要か。 &
    GRU は系列を 1 vector に圧縮するためではなく、各 frame に前後の文脈を付与するために使う。情報を減らす責任は TD(Dense) に残す。 \\
    AE-4 &
    Dense-only ではなく、局所時間相関に適した Conv1D($K=3$) で短い pattern を抽出する価値があるか。 &
    Conv1D は Dense の代替圧縮器ではない。局所 pattern を共有重みで抽出し、圧縮は TD(Dense) bottleneck が担う。長いまたは不規則な文脈は苦手になり得る。 \\
    AE-5 &
    pointwise feature mixing、pre-GRU frame denoising、GRU context、post-GRU Dense bottleneck を組み合わせる価値があるか。 &
    最も強い CNN-GRU 仮説検証であり、単純候補が不十分な場合にだけ正当化する。 \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

\begin{table}[tb]
  \centering
  \caption{評価すべき AE 候補}
  \label{tab:model-candidates}
  \begin{tabularx}{\linewidth}{lY Y}
    \toprule
    候補 & 利点 & 主なリスク \\
    \midrule
    MLP bottleneck AE &
    最小の operator set で MNN 変換が容易。メモリ見積もりも単純。 &
    時系列構造を平坦化するため、ゆっくりした攻撃や順序依存を失う可能性。 \\
    GRU contextual AE &
    GRU で各 frame に temporal context を付与し、Dense bottleneck で明示的に圧縮できる。 &
    recurrent operator の workspace と量子化 drift を要測定。 \\
    Temporal convolution AE &
    Conv1D で局所時間 pattern を複数チャネルへ展開し、Dense bottleneck で圧縮するため、
    計算量と activation memory を制御しやすい。 &
    長い文脈や不規則な attack rhythm への追従が弱い可能性。 \\
    Tiny CNN-GRU AE &
    $K=1$ Conv1D で異種 feature を混合し、TD Dense で GRU 前の frame code を作り、GRU 後の Dense bottleneck で重要成分を選択できる。 &
    最も複雑で、volume あたり 500 KB detector-data と MNN operator support の制約を受けやすい。 \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

表 \ref{tab:concrete-models} に、$D=12$、$N=12$、すなわち 144 次元の
flattened 入力を仮定した具体的な小型 AE 例を示す。これは重みだけの粗い
見積もりであり、入力統計/state と transient scratch は別途測定する必要がある。

\begin{table}[tb]
  \centering
  \caption{メモリ制約を考慮した具体 AE 例}
  \label{tab:concrete-models}
  \small
  \resizebox{\linewidth}{!}{%
  \begin{tabular}{llrrl}
    \toprule
    ID & Model sketch & Params & FP32 bytes & Role \\
    \midrule
    AE-0 & \texttt{144-32-8-32-144} & 9,944 & 39,776 & flat baseline \\
    AE-1 & \texttt{144-64-16-64-144} & 20,768 & 83,072 & flat capacity check \\
    AE-2 & two-level dense bottleneck & 5,836 & 23,344 & explicit dense compression \\
    AE-3a & GRU context + dense bottleneck, hidden 24 & 7,052 & 28,208 & recurrent context AE \\
    AE-3b & GRU context + dense bottleneck, hidden 32 & 11,700 & 46,800 & stronger recurrent AE \\
    AE-4 & temporal Conv1D AE, 24 channels & 5,684 & 22,736 & MNN-friendly temporal AE \\
    AE-5 & pointwise Conv1D + TD frame code + GRU + dense bottleneck & 8,052 & 32,208 & constrained CNN-GRU test \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  }
\end{table}

初期実装では AE-0、AE-2、AE-4、AE-3a の順で評価する。これは、
flattened baseline、Dense-only 圧縮、recurrent なしの temporal feature extraction、
recurrent context の順に、追加した operator の必要性を切り分けるためである。
AE-1、AE-3b、AE-5 は、それぞれ flattened capacity、recurrent capacity、
CNN-GRU 仮説の追加検証として扱う。AE-5 は単純候補が不十分なことを確認する前に
既定解にしない。

表 \ref{tab:model-details} は、初期評価対象を TensorFlow/Keras の
\texttt{model.summary()} に近い形式で固定したものである。TD は
\texttt{TimeDistributed}、出力 shape の \texttt{None} は
\texttt{B\_batch} を表す。GRU の parameter count は TensorFlow/Keras の
default である \texttt{reset\_after=True} を仮定する。

\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\begin{longtable}{@{}p{0.08\linewidth}p{0.45\linewidth}p{0.24\linewidth}r@{}}
  \caption{主要候補の TensorFlow/Keras 形式 summary}
  \label{tab:model-details} \\
  \toprule
  ID & Layer (Keras syntax) & Output shape & Param \# \\
  \midrule
  \endfirsthead
  \caption[]{主要候補の TensorFlow/Keras 形式 summary（続き）} \\
  \toprule
  ID & Layer (Keras syntax) & Output shape & Param \# \\
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  \multicolumn{4}{r}{次ページへ続く} \\
  \endfoot
  \bottomrule
  \endlastfoot
  AE-0 & \texttt{Input(shape=(12, 12))} & \texttt{(None, 12, 12)} & 0 \\
  AE-0 & \texttt{Flatten()} & \texttt{(None, 144)} & 0 \\
  AE-0 & \texttt{Dense(32, activation="relu")} & \texttt{(None, 32)} & 4,640 \\
  AE-0 & \texttt{Dense(8, activation="relu", name="z")} & \texttt{(None, 8)} & 264 \\
  AE-0 & \texttt{Dense(32, activation="relu")} & \texttt{(None, 32)} & 288 \\
  AE-0 & \texttt{Dense(144, activation="linear")} & \texttt{(None, 144)} & 4,752 \\
  AE-0 & \texttt{Reshape((12, 12))} & \texttt{(None, 12, 12)} & 0 \\
  \multicolumn{3}{r}{AE-0 total} & 9,944 \\
  \midrule
  AE-1 & \texttt{Input(shape=(12, 12))} & \texttt{(None, 12, 12)} & 0 \\
  AE-1 & \texttt{Flatten()} & \texttt{(None, 144)} & 0 \\
  AE-1 & \texttt{Dense(64, activation="relu")} & \texttt{(None, 64)} & 9,280 \\
  AE-1 & \texttt{Dense(16, activation="relu", name="z")} & \texttt{(None, 16)} & 1,040 \\
  AE-1 & \texttt{Dense(64, activation="relu")} & \texttt{(None, 64)} & 1,088 \\
  AE-1 & \texttt{Dense(144, activation="linear")} & \texttt{(None, 144)} & 9,360 \\
  AE-1 & \texttt{Reshape((12, 12))} & \texttt{(None, 12, 12)} & 0 \\
  \multicolumn{3}{r}{AE-1 total} & 20,768 \\
  \midrule
  AE-2 & \texttt{Input(shape=(12, 12))} & \texttt{(None, 12, 12)} & 0 \\
  AE-2 & \texttt{TD(Dense(16, activation="relu"))} & \texttt{(None, 12, 16)} & 208 \\
  AE-2 & \texttt{TD(Dense(8, activation="relu"))} & \texttt{(None, 12, 8)} & 136 \\
  AE-2 & \texttt{Flatten()} & \texttt{(None, 96)} & 0 \\
  AE-2 & \texttt{Dense(24, activation="relu")} & \texttt{(None, 24)} & 2,328 \\
  AE-2 & \texttt{Dense(8, activation="relu", name="z")} & \texttt{(None, 8)} & 200 \\
  AE-2 & \texttt{Dense(24, activation="relu")} & \texttt{(None, 24)} & 216 \\
  AE-2 & \texttt{Dense(96, activation="relu")} & \texttt{(None, 96)} & 2,400 \\
  AE-2 & \texttt{Reshape((12, 8))} & \texttt{(None, 12, 8)} & 0 \\
  AE-2 & \texttt{TD(Dense(16, activation="relu"))} & \texttt{(None, 12, 16)} & 144 \\
  AE-2 & \texttt{TD(Dense(12, activation="linear"))} & \texttt{(None, 12, 12)} & 204 \\
  \multicolumn{3}{r}{AE-2 total} & 5,836 \\
  \midrule
  AE-3a & \texttt{Input(shape=(12, 12))} & \texttt{(None, 12, 12)} & 0 \\
  AE-3a & \texttt{GRU(24, return\_sequences=True)} & \texttt{(None, 12, 24)} & 2,736 \\
  AE-3a & \texttt{TD(Dense(8, activation="relu", name="z\_seq"))} & \texttt{(None, 12, 8)} & 200 \\
  AE-3a & \texttt{TD(Dense(24, activation="relu"))} & \texttt{(None, 12, 24)} & 216 \\
  AE-3a & \texttt{GRU(24, return\_sequences=True)} & \texttt{(None, 12, 24)} & 3,600 \\
  AE-3a & \texttt{TD(Dense(12, activation="linear"))} & \texttt{(None, 12, 12)} & 300 \\
  \multicolumn{3}{r}{AE-3a total} & 7,052 \\
  \midrule
  AE-4 & \texttt{Input(shape=(12, 12))} & \texttt{(None, 12, 12)} & 0 \\
  AE-4 & \texttt{Conv1D(24, 3, padding="same", activation="relu")} & \texttt{(None, 12, 24)} & 888 \\
  AE-4 & \texttt{Conv1D(24, 3, padding="same", activation="relu")} & \texttt{(None, 12, 24)} & 1,752 \\
  AE-4 & \texttt{TD(Dense(8, activation="relu", name="z\_seq"))} & \texttt{(None, 12, 8)} & 200 \\
  AE-4 & \texttt{TD(Dense(24, activation="relu"))} & \texttt{(None, 12, 24)} & 216 \\
  AE-4 & \texttt{Conv1D(24, 3, padding="same", activation="relu")} & \texttt{(None, 12, 24)} & 1,752 \\
  AE-4 & \texttt{Conv1D(12, 3, padding="same", activation="linear")} & \texttt{(None, 12, 12)} & 876 \\
  \multicolumn{3}{r}{AE-4 total} & 5,684 \\
  \midrule
  AE-5 & \texttt{Input(shape=(12, 12))} & \texttt{(None, 12, 12)} & 0 \\
  AE-5 & \texttt{Conv1D(24, 1, padding="same", activation="relu")} & \texttt{(None, 12, 24)} & 312 \\
  AE-5 & \texttt{TD(Dense(16, activation="relu"))} & \texttt{(None, 12, 16)} & 400 \\
  AE-5 & \texttt{GRU(24, return\_sequences=True)} & \texttt{(None, 12, 24)} & 3,024 \\
  AE-5 & \texttt{TD(Dense(8, activation="relu", name="z\_seq"))} & \texttt{(None, 12, 8)} & 200 \\
  AE-5 & \texttt{TD(Dense(24, activation="relu"))} & \texttt{(None, 12, 24)} & 216 \\
  AE-5 & \texttt{GRU(24, return\_sequences=True)} & \texttt{(None, 12, 24)} & 3,600 \\
  AE-5 & \texttt{TD(Dense(12, activation="linear"))} & \texttt{(None, 12, 12)} & 300 \\
  \multicolumn{3}{r}{AE-5 total} & 8,052 \\
\end{longtable}
\setlength{\tabcolsep}{6pt}
\normalsize

表 \ref{tab:model-details} は layer と parameter の固定であり、モデル選択の理由そのものではない。
そこで各候補の設計意図を、同じ粒度で整理する。

\noindent\textbf{AE-0: flattened minimum baseline.}
AE-0 は最小 operator set で、10 秒統計列の再構成誤差に検出信号が存在するかを見る。
時系列構造を flatten するため順序仮説は弱いが、そのぶん MNN 変換、parameter count、
score parity の確認が最も単純である。AE-0 が十分なら、検出信号は coarse な
sequence-level shift に強く依存しており、複雑な temporal operator を既定解にする理由は弱い。

\noindent\textbf{AE-1: flattened capacity check.}
AE-1 は AE-0 と同じ flattened Dense family の容量確認であり、別の科学仮説ではない。
AE-0 の失敗が単なる容量不足か、temporal operator 不足かを切り分けるために置く。
AE-1 だけが改善するなら、複雑な CNN/GRU よりも Dense 幅の調整を優先する。

\noindent\textbf{AE-2: two-level Dense compression.}
AE-2 は recurrent/convolution を使わず、まず TD(Dense) で各 10 秒 frame を
低次元 frame code に落とし、その後に flattened 12-frame pattern を Dense bottleneck へ通す。
この設計は、frame-level denoising と sequence-level information selection を
どちらも Dense に置くため、operator の意味が最も明確である。
AE-2 が十分なら、局所時間 pattern や recurrent context を導入する必要は弱い。

\noindent\textbf{AE-3: GRU contextual AE.}
AE-3 は AE-2 の Dense-only 仮説に、GRU による temporal context だけを足す候補である。
GRU は \texttt{return\_sequences=True} で各 frame に文脈を付与し、系列全体を final hidden state
へ潰さない。情報幅を絞る箇所は GRU 後の TD(Dense) bottleneck である。
AE-3 が AE-2 を上回る場合、再構成信号は単なる 12-frame の固定位置 pattern ではなく、
正常 workload rhythm の遷移に依存している可能性がある。

\noindent\textbf{AE-4: temporal Conv1D AE.}
AE-4 は recurrent workspace を避けながら、$K=3$ Conv1D で隣接 frame の局所時間 pattern を
複数 channel に展開する候補である。Conv1D は圧縮ではなく local temporal feature extraction を担い、
情報幅を絞る箇所は TD(Dense) bottleneck に限定する。
AE-4 が AE-3 と同等なら、短い局所変化だけで足り、GRU の recurrent cost を避けられる。
逆に不規則または長い文脈を要する攻撃では、AE-3/AE-5 より弱くなる可能性がある。

\noindent\textbf{AE-5: constrained CNN-GRU test.}
AE-5 は volume あたり 500 KB detector-data 制約内で CNN-GRU 仮説を試す最小構成である。
feature layout は scalar-only の $D=12$ に固定する。AE-5 の \texttt{Conv1D(24, 1)} は
sequence axis に沿う Conv1D 形式で実装するが、kernel 幅が 1 なので隣接 frame は参照しない。
重みは全 frame で共有され、各 10 秒 frame 内の intensity、write ratio、mean LBA/length、
delta、optional telemetry を 24 channel へ混合する pointwise mixer である。
次の \texttt{TD(Dense(16))} は、GRU に入れる前に noisy な feature mixture を
frame-level macro code へ落とす。GRU は各 frame へ文脈を付与し、GRU 後の
\texttt{TD(Dense(8))} が文脈化後に情報幅を絞る integrated bottleneck になる。
Conv1D は異種 feature mixing、GRU は時系列文脈、Dense は frame denoising と圧縮という
役割を分ける。Conv2D、transposed convolution、多層 GRU、attention、
モデル内 thresholding は使わない。
この条件では raw FP32 weight は 32,208 bytes に収まるが、入力統計/state を含む per-volume
500 KB detector-data 達成と aggregate device-fit は変換後の実測で判定する。

すべての候補は、入力と同じ $[1,N,D]$ の正規化統計列を線形出力として再構成する。
alert 判定、しきい値処理、channel-wise error 集計は MNN graph の外で実行する。
これにより、モデルを小さく保ちつつ、運用上のしきい値や説明情報を後から変更できる。
初期実装では分布用 softmax や channel ごとの特殊 head を入れず、正規化済み scalar を
直接復元する。これにより、入力にない histogram 情報を暗黙に仮定しない。

図 \ref{fig:pipeline} に、最終的な検出 pipeline の概念図を示す。

\begin{figure}[tb]
  \centering
  \resizebox{\linewidth}{!}{%
  \begin{tikzpicture}[
      node distance=9mm,
      box/.style={draw, rounded corners=2pt, align=center, minimum height=9mm, minimum width=28mm},
      small/.style={draw, rounded corners=2pt, align=center, minimum height=8mm, minimum width=24mm},
      arrow/.style={-Latex, thick}
    ]
    \node[box] (io) {SCSI/NVMe\\I/O metadata};
    \node[box, right=of io] (stats) {10 秒\\統計化};
    \node[box, right=of stats] (seq) {$N$ frames\\$N \times 10$ s};
    \node[box, right=of seq] (ae) {tiny AE\\MNN CPU};
    \node[box, right=of ae] (score) {再構成誤差\\channel breakdown};
    \node[small, below=of ae] (cal) {benign\\calibration};
    \node[small, below=of score] (alert) {しきい値\\alert};

    \draw[arrow] (io) -- (stats);
    \draw[arrow] (stats) -- (seq);
    \draw[arrow] (seq) -- (ae);
    \draw[arrow] (ae) -- (score);
    \draw[arrow] (cal) -- (score);
    \draw[arrow] (score) -- (alert);
  \end{tikzpicture}
  }
  \caption{ストレージ装置内 AE 検出 pipeline}
  \label{fig:pipeline}
\end{figure}

\subsection{volume あたり 500 KB detector-data 予算}

本研究では、約 2000 volume に約 1 GB の検出器データ領域を割り当てる想定から、
volume あたり約 500 KB を持続的な detector-data 予算として置く。この予算には
model weight 情報と、入力 10 秒統計列、normalization constant、threshold、
score history などの入力統計/state を含める。MNN runtime、共有 library、共通 heap は
多数 volume で償却されるため除外する。activation tensor、operator workspace、
output tensor、inference slot は transient scratch として別に測定する。
初期の目標配分を表 \ref{tab:memory-budget} に示す。

\begin{table}[tb]
  \centering
  \caption{detector-data の初期メモリ目標}
  \label{tab:memory-budget}
  \begin{tabular}{lr}
    \toprule
    要素 & 目標 \\
    \midrule
    model weights and quantization metadata & $\leq 360\,\mathrm{KB}$ \\
    retained 10-second input statistics & $\leq 64\,\mathrm{KB}$ \\
    normalization, threshold, calibration state & $\leq 24\,\mathrm{KB}$ \\
    score history and alert explanation state & $\leq 16\,\mathrm{KB}$ \\
    volume metadata and implementation margin & $\leq 36\,\mathrm{KB}$ \\
    \midrule
    合計 & $\leq 500\,\mathrm{KB}$ \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

この配分は、volume あたりの detector data を抑えるための仮配分であり、
最終判断は MNN 変換後の weight 表現と入力統計/state の実測に基づく。
ストレージ装置で $V$ 個の volume/namespace に同時適用する場合、weight を共有できる
実装でも、入力 sequence buffer、normalization constant、threshold、score history は
volume ごとに複製され得る。したがって実験では、単一 volume の detector-data fit だけでなく、
$V \simeq 2000$ を含む aggregate memory と 10 秒あたり CPU 時間を報告する。
特に $N$ は、retained input statistics と recurrent/temporal operator の
transient scratch に直接影響するため、検出性能だけでなく volume あたり 500 KB detector-data 予算との
trade-off として選ぶ。
MNN は on-device/embedded inference、CPU backend、ONNX などからの変換、
MNN-Compress、FP16/Int8 量子化を提供する\cite{mnn}。ただし、runtime の軽量性は
detector-data fit の保証ではないため、変換、量子化、parity、per-volume data、
transient scratch の
測定を独立した評価項目にする。
